\documentclass[../Algebra]{subfiles}
\begin{document}
	\subsection{Beispiel}
	\begin{enumerate}
		\item $ S = \left\{\begin{pmatrix}
		x \\ y
		\end{pmatrix} \in \mathbb{R}_2 \;\middle|\; 2x - y = 0 \right\}  $ \bigskip \\
		
		Wähle zwei Vektoren $ u,v $ aus der oben definierten Menge. Nun wendet man das Unterraumkriterium an:
		$ u + v $ muss ebenfalls wieder in der Menge enthalten sein. Man kann sich aus der Bedingung $ y $ ausdrücken, $ y = 2x $.
		\[ 
			\begin{aligned}
				\begin{pmatrix}
				u_1 \\ 2u_1
				\end{pmatrix} +	\begin{pmatrix}
				v_1 \\ 2v_1 
				\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
				u_1 + v_1 \\ 2u_1 + 2v_1
				\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
				u_1 + v_1 \\ 2(u_1 + v_1) 
				\end{pmatrix} \equal{$ x = \overbrace{u_1 + v_1}^{\in \mathbb{R}}$} \begin{pmatrix}
				x \\ 2x
				\end{pmatrix}
			\end{aligned} \qquad \checkmark
		\]
		Wähle $ \lambda \in \mathbb{R}, v \in S$. \\Zu zeigen gilt es nun:  $ \lambda \cdot v \in S $ \\
		Es muss gelten: 
		\[ 
			\lambda \cdot (2x - y) = 0
		\]
		Wenn nun $ \lambda \neq 0 $, kann man durch $ \lambda $ dividieren und erhält:
		\[ 
			2x - y = 0
		\]
		Ist nun $ \lambda = 0 $, erhält man:
		\[ 
			0 = 0 
		\]
		Natürlich muss $ (V, +) $ auch abelsch sein. 
		\begin{enumerate}
			\item Enthält das neutrale Element $ \begin{pmatrix}0 \\ 0 \end{pmatrix} $
			\item Das Inverse ($ -2x + y $) ist enthalten, weil man sich in $ \mathbb{R} $ befindet
			\item Assoziativität durch $ (\mathbb{R}, +) $ gegeben
			\item Kommutativität durch $ (\mathbb{R}, +) $ gegeben
			\item Abgeschlossen durch $ (\mathbb{R}, +) $
		\end{enumerate}
	$ \implies $ ist ein Unterraum.
	
	\item  $ S = \left\{\begin{pmatrix}
	x \\ y
	\end{pmatrix} \in \mathbb{R}_2 \;\middle|\; 2x - y = 1 \right\}  $ \bigskip \\
	
	Ist kein Unterraum, weil das neutrale Element $ \begin{pmatrix}0 \\ 0 \end{pmatrix} $ nicht enthalten ist.
	
	\item  $ S = \left\{\begin{pmatrix}
	1 \\ 1
	\end{pmatrix} + \lambda \cdot \begin{pmatrix}
	2 \\ 1
	\end{pmatrix} \;\middle|\; \lambda \in \mathbb{R} \right\}  $ \bigskip \\
	
	Ist das neutrale Element enthalten?
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 \\ 1
		\end{pmatrix} + \lambda \cdot \begin{pmatrix}
		2 \\ 1
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		0 \\ 0
		\end{pmatrix}
	\]
	Daraus ergeben sich zwei Gleichungen:
	\[ 
		\begin{aligned}
			1 + 2 \lambda &= 0 \\
			1 + \lambda &= 0	
		\end{aligned}
	\]
	Offensichtlich lässt sich das Gleichungssystem nicht lösen $ \implies $ das neutrale Element ist nicht enthalten $ \implies $ kein Unterraum.
	
	\item $ S = \left\{ \lambda \cdot \begin{pmatrix}
	1 \\ 1
	\end{pmatrix} \;\middle|\; \lambda \in \mathbb{Z} \right\}  $ \bigskip \\
	
	Wähle $ \lambda_2 = 1.5 \in \mathbb{R} $. Da es sich bei den zugelassenen Zahlen nur um ganze Zahlen handelt, das Unterraumkriterium aber Zahlen aus $ \mathbb{R} $ zulässt ist, wird dieser Teil des Unterraumkriteriums nicht erfüllt $ \implies $ ist kein Unterraum. \\
	z.B. $ \lambda = 1, \lambda_2 = 1.5 $:
	\[ 
		1.5 \cdot 1 \cdot \begin{pmatrix}
		1 \\ 1
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		1.5 \\ 1.5
		\end{pmatrix} \notin S
	\]
	\end{enumerate}

	\subsection{Beispiel}
	Sei $ V = C(\mathbb{R}) $ der Vektorraum der stetigen Funktionen von $ \mathbb{R} $ nach $ \mathbb{R} $. Welche der folgenden Mengen sind Unterräume von $ V $?
	\begin{enumerate}
		\item $ S = \{f \in V \vBar f(0) = 0 \text{ und } f(1) = 0\} $. \bigskip \\
		Wähle $ f \in S, g \in S $. Zeige $ f + g \in S$
		\[ 
			\begin{aligned}
				(f + g)(0) &= f(0) + g(0) = 0 \\
				(f + g)(1) &= f(1) + g(1) = 0
			\end{aligned}
		\]
		Wähle $ \lambda \in \mathbb{R} $:
		\[ 
			\begin{aligned}
				(\lambda \cdot f)(0) &= \lambda \cdot f(0) = 0 \\
				(\lambda \cdot f)(1) &= \lambda \cdot f(1) = 0
			\end{aligned} 
		\]
		$ \implies $ ist ein Unterraum.
		
		\item $ S = \{f \in V \vBar f(0) = 0 \text{ und } f(1) = 1\} $. \bigskip \\
		Wähle $ f \in S, g \in S $. Zeige $ f + g \in S$
		\[ 
		\begin{aligned}
			(f + g)(1) &= f(1) + g(1) = 2
		\end{aligned}
		\]
		$ \implies f + g \notin S \implies $ kein Unterraum.
	\end{enumerate}

	\subsection{Beispiel (Bestimmen einer Basis)}
	Bestimmen Sie eine Basis der folgenden Vektorräume über $ \mathbb{R} $.
	\begin{enumerate}
		\item $ L \left(\left\{\begin{pmatrix}
		1 \\ 
		0 \\ 
		-2
		\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
		-2 \\ 
		0 \\ 
		4
		\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
		2 \\ 
		3 \\ 
		0
		\end{pmatrix}  \right\}\right) $ \bigskip \\
		
		Erstelle aus den Vektoren eine Matrix und forme sie in die Zeilenstufenform um:
		\[ 
			\begin{pmatrix}
			1 & -2 & 2 \\ 
			0 & 0 & 3 \\ 
			-2 & 4 & 0
			\end{pmatrix} \qquad \equal{2I + III} \qquad \begin{pmatrix}
			1 & -2 & 2 \\ 
			0 & 0 & 3 \\ 
			0 & 0 & 4
			\end{pmatrix} 
		\]
		Für die Basis benötigt man nun den ersten und den dritten Vektor (also jene, bei denen eine neue "Stufe" beginnt).
		\[ 
			B = \left\{\begin{pmatrix}
			1 \\ 
			0 \\ 
			-2
			\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
			2 \\ 
			3 \\ 
			0
			\end{pmatrix} \right\}
		\]
		Man erkennt auch, dass der zweite Vektor, das -2-fache des ersten ist. Somit wäre dieser überflüssig. 
		
		\item $ \left\{\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}  \in \mathbb{R}_3 \; \middle| \; x + 3y + z = 0 \right\} $. \bigskip \\
		
		Man drückt sich nun z.B. $ x $ aus und erhält: $ x = -3y-z $. Da $ x $ nun von zwei Parametern abhängig ist, benötigt man auch nur zwei Vektoren für eine Basis. Nun muss man nur noch zwei Vektoren finden, welche linear unabhängig sind. \\
		\begin{multicols}{2}
			Wähle $ \begin{rcases}
				y = 0 \\ z = 1
			\end{rcases} \implies x = -1$. \\
			
			Wähle $ \begin{rcases}
			y = 1 \\ z = 0
			\end{rcases}  \implies x = -3$.
		\end{multicols}
		Müssen linear unabhängig sein
		\[ 
			\lambda_1 \cdot \begin{pmatrix}
			-1 \\ 
			0 \\ 
			1
			\end{pmatrix} + \lambda_2 \cdot  \begin{pmatrix}
			-3 \\ 
			1 \\ 
			0
			\end{pmatrix} =  \begin{pmatrix}
			0 \\ 
			0 \\ 
			0
			\end{pmatrix}
		\]
		Aus den letzten beiden Zeilen erkennt man, dass $ \lambda_1 = \lambda_2 = 0 $ sein muss. Daher ist $ \left\{\begin{pmatrix}
		-1 \\ 
		0 \\ 
		1
		\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
		-3 \\ 
		1 \\ 
		0
		\end{pmatrix} \right\} $ eine Basis.
		
		\item $ L\left(\left\{\begin{pmatrix} 2 \\ 4\end{pmatrix} \right\}\right) $. \bigskip \\
		
		Ist bereits eine Basis, die den Unterraum erzeugt. 
		
		\item $ L\left(\left\{\begin{pmatrix} 1 \\ 3\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 \\ 6\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -2 \\ 6\end{pmatrix} \right\}\right) $. \bigskip \\
		
		Erstelle aus den Vektoren eine Matrix und forme sie in die Zeilenstufenform um:
		\[ 
			\begin{pmatrix}
			1 & 2 & -2 \\ 
			3 & 6 & 6
			\end{pmatrix} \qquad \equal{II - 3I} \qquad \begin{pmatrix}
			1 & 2 & -2 \\ 
			0 & 0 & -12
			\end{pmatrix} 
		\]
		Für die Basis benötigt man daher $ \left\{\begin{pmatrix} 1 \\ 3\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -2 \\ 6\end{pmatrix} \right\} $. \bigskip \\
		
		Man erkennt auch, dass der zweite Vektor, das doppelte vom ersten Vektor ist und somit überflüssig ist.
	\end{enumerate}

	\subsection{Beispiel}
	Berechnen Sie eine Basis des Unterraums $ U \cap W \subseteq \mathbb{R}_3 $ mit $ U \left\{\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}  \in \mathbb{R}_3 \; \middle| \; x + 2y - z = 0 \right\} $ und $ W = \left\{\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}  \in \mathbb{R}_3 \; \middle| \; x + 2y + z = 0 \right\} $. \bigskip \\
	
	Setzt man die beiden Gleichungen gleich, erhält man:
	\[ 
		\begin{aligned}
			x + 2y - z &= x + 2y + z \\
			2z &= 0\\
			z = 0 
		\end{aligned}
	\]
	Setze in die erste Gleichung ein:
	\[ 
		\begin{aligned}
		x + 2y - 0 &= 0\\
		x = -2y
		\end{aligned}
	\]
	Nun wählt man ein $ y $, z.B. $ y = 1 \implies y = -2 $.\\
	Daraus ergibt sich eine Basis von $ \left\{\begin{pmatrix} -2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}\right\} $. Man hat nur einen Vektor, weil es sich um eine Linie handelt, welche die beiden Schnittpunkte verbindet. Zeige nun, dass die Basis die Gleichung erfüllt.
	\[ 
		\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} \in U \cap W
	\]
	Zeige, dass $ \alpha $ existiert:
	\[ 
		\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \alpha \cdot \begin{pmatrix} -1 \\ 0.5 \\ 0 \end{pmatrix}
	\]
	Aus der ersten Zeile folgt, dass $ \alpha = -x $ ist. $ \displaystyle y = \frac{\alpha}{2} = -\frac{x}{2} $ und $ z = 0 $. \\
	Es müssen noch zwei Bedingungen erfüllt werden:
	\begin{enumerate}
		\item $ 2z = 0 $. Ist erfüllt mit $ z = 0 $.
		
		\item $ 2x + 4y = 0 $ (Verdopplung der ursprünglichen Gleichung) $ \implies y = - \frac{x}{2} $ 
	\end{enumerate}
	Da nun beide Kriterien erfüllt sind, handelt es sich um eine Basis.
	
	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie eine Basis $ B = \{b_1, b_2\} $ von $ L = \left(\left\{\begin{pmatrix}
	0 \\1
	\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
	1 \\ -1
	\end{pmatrix} \right\}\right) $, die keinen Vektor aus $ L\left(\left\{\begin{pmatrix}
	0 \\1
	\end{pmatrix} \right\} \right) \cup L\left(\left\{\begin{pmatrix}
	1 \\-1
	\end{pmatrix} \right\} \right) $ enthält und sodass das Skalarprodukt $ b_1 \cdot b_2 = 0 $ ist.
	
	\subsection{Beispiel}
	Seien $ U,W \subseteq V $ Unterräume eines Vektorraums $ V $. Zeigen Sie, das die Summe 
	\[ 
		U + W = \{u + w \vBar u \in U \text{ und } w \in W\}
	\]
	von $ U $ und $ V $ ein Unterraum von $ V $ ist. (Verwenden Sie dazu das Unterraumkriterium) \bigskip \\
	
	Sei $ u,w \in U + W$, dann muss $ u + w \in U + W$ sein. 
	\[ 
		\begin{aligned}
			(u_1 + w_1) + (u_2 + w_2) 
		\end{aligned}
	\]
	Weil $ U $ und $ W $ Unterräume von $ V $ sind, sind diese bezüglich $ + $ abelsch.
	\[ 
		\underbrace{\underbrace{(u_1 + u_2)}_{\in U} + \underbrace{(w_1 +w_2)}_{\in W}}_{\in U + w}
	\]
	Es muss auch gelten: $ u \cdot \lambda \in U + W $ mit $ u \in U + W, \; \lambda \in K $.
	\[ 
		\lambda (u_1 + w_1) = \underbrace{\underbrace{\lambda\cdot u_1}_{\in U} + \underbrace{\lambda\cdot w_1}_{\in W}}_{\in U + W}
	\]
	
	\subsection{Beispiel}
	Seien $ U,W \subseteq V $ Unterräume eines Vektorraums $ V $. Zeigen Sie, dass $ U \cap W $ ein Unterraum von $ V $ ist (verwenden Sie dazu das Unterraumkriterium). \bigskip \\
	
	Sei $ u, w \in U \cap W  $, dann muss $ u + v \in U \cap W $ sein.\\
	Weil $ u $ und $ w $ sowohl in $ U $, als auch in $ W $ liegen und es sich dabei um Unterräume handelt, liegt auch das Ergebnis sowohl in $ U $, als auch in $ W $. 
	\[ 
		\implies u + w \in U \cap W
	\]
	Sei $ u \in U \cap W $ und $ \lambda \in K $, dann muss auch $ \lambda \cdot u $ wieder in $ U \cap W $ sein. \\
	Weil $ u $ in $ U $ liegt und es ein Unterraum ist, liegt auch $ \lambda \cdot u $ wieder in $ U $ und weil $ u $ in $ W $ liegt und es ein Unterraum ist, liegt auch $ \lambda \cdot u $ wieder in $ V $. 
	\[
		 \implies \lambda \cdot u \in U \cap W 
	\]
	Daher ist $ U \cap W $ auch ein Unterraum.
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ V $ ein Vektorraum über einem Körper $ K $ und bezeichne $ \mathcal{O} \in V$ den Nullvektor. Zeigen Sie, dass für alle $ \lambda \in K $ und $ v,w \in V $ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $ \lambda \cdot v = \mathcal{O} \Longrightarrow \lambda = 0 $ oder $ v = \mathcal{O} $ \bigskip \\
		Es gibt zwei Fälle:
		\begin{enumerate}
			\item $ \lambda = 0 \longrightarrow $ wir sind fertig.
			
			\item $ \lambda \neq 0 $
			"$ => $"
			\[ 
				\frac{1}{\lambda} \cdot (\lambda \cdot v) \equal{Def \ref{def4.1}.3}  \underbrace{\frac{\lambda}{\lambda}}_{1} \cdot v \equal{Def \ref{def4.1}.4}  v
			\] 
			"$ <= $" $ \lambda = 0 $
			\[ 
				\begin{aligned}
				0 \cdot v &= 0 \\
				\alpha \cdot (0 \cdot v) &= (\alpha \cdot 0) \cdot \alpha = 0 \cdot v
				\end{aligned}
			\]
			Setze $ \alpha = 2 $:
			\[ 
				\begin{aligned}
				\letterAbove{2}{1 + 1} \cdot (0 \cdot v ) &= 0 \cdot v \\
				0 \cdot v + 0 \cdot v &= 0 \cdot v
				\end{aligned}
			\]
			Da es sich um eine abelsche Gruppe handelt, kann man $ 0 \cdot v $ subtrahieren:
			\[ 
				0 \cdot v = 0
			\]
			$ v = 0 $
			\[ 
				\lambda \cdot 0 = \lambda (\cdot 0 + 0) \equal{Def \ref{def4.1}.2} \lambda \cdot 0 + \lambda \cdot 0
			\]
			Weil es sich wieder um eine abelsche Gruppe handelt, kann man $ \lambda \cdot 0 $ subtrahieren:
			\[ 
				0 = \lambda \cdot 0
			\]
		\end{enumerate}
	
		\item $ \lambda \cdot (v - w) = \lambda v - \lambda w$
	\end{enumerate}
\end{document}